四大地產商 囤積398公頃濕地 屢違規發展 勢藉土地共享闖關

2018年12月10日

四大地產商 囤積398公頃濕地
屢違規發展 勢藉土地共享闖關

新界西北部大片土地被劃作濕地保育區及緩衝區，但不少用地已作棕地發展，團體憂生態價值降低，令持有土地的發展商更易申請改劃。
周智堅攝

【鬥搶肥肉】

【本報訊】特首林鄭月娥提出公私營合作模式發展的「土地共享先導計劃」以增加房屋土地供應，當局估算私人發展商在新界擁有逾1,000公頃農地儲備。本土研究社於生態敏感的新界西北面濕地保育區及緩衝區作業權調查，發現區內由四大發展商持有或與其有關的土地已涉及350至400公頃，部份曾申請改劃作住宅用途遭拒，更涉及違規發展。組織擔心當局借增加土地之名、放棄保育原則讓改劃更易過關，令濕地等高生態價值地方失守。

記者：鍾雅宜

相關新聞：填塘毀生態 挖泥當還原

本土研究社透過查冊了解新界西北部濕地保育區及濕地緩衝區業權狀況，包括米埔及南生圍等，扣除官地及已發展地區，該處有逾千地段、約732公頃私人土地，當中188公頃由私人名義持有，其餘544公頃以公司名義持有，當中約398公頃地由四大發展商持有及與其有關連，與恒基有關土地最多，約176公頃，新鴻基地產及長實各涉及約89及80公頃，新世界發展涉及約53公頃。但新鴻基指上述地段大部份不屬於該公司，但拒透露持有多少土地。

本研社指，由公司持有地段中126個地段曾涉違規發展，他們研究兩個曾向城規會申請改劃個案，都與新世界有關。組織成員楊夏至指南生圍旁的壆圍多幅共30多萬平方米土地，新世界1992年起購入，另有一小幅地由新鴻基持有。1994年起，新世界四度申請改劃作住宅用途均被拒，最初擬建870個單位，2005年申請範圍縮小及擬建212個單位，但城規會認為該地應留用作濕地復修否決申請。

新世界：不容許違規行為

另一幅新世界持有的新田土地，面積約30萬平方米，1994年起四度申請改劃作住宅，最初擬建375個單位，2009年時新世界提出建住宅及濕地復修區，但城規會認為發展超出限制等否決申請。

楊夏至指，濕地區域不少土地多次改劃不成功，但他憂慮當局借土地共享讓項目過關令濕地失守，「好矛盾，一係放棄保育原則，一係換來公營房屋得好少」。他估計部份違規發展或由租客造成，但料業主未必阻止，「破壞會降低生態價值，變相增加改劃成功率」。另一成員陳劍青批評土地辯論中政府從無提及發展商農地位置，令公眾難有具體資料討論，「會唔會高估咗發展潛力？低估咗發展商利益？」

新世界回應稱，上述兩處土地已出租，集團不容許違規行為，會留意租戶情況確保土地無被違規使用，集團未計劃參與土地共享計劃，待細節公佈後再研究。新鴻基指，上述個案土地，在購入前有一宗違規，購入後已處理，而濕地區內屬於集團而曾收過違規通告的土地只佔少數，部份購入前的違規其後已處理，現不存在任何違規，又指如發展涉及濕地區會進行環評。

發展局回應稱，擬明年推出土地共享先導計劃，申請者必須依從所有法定程序及城規要求，若土地位處生態敏感地帶而大綱圖只容許低密度發展，當局無意借計劃改變規劃意向。就評估的逾千公頃土儲是按幾位發展商年報所得，未計及其他團體，難以單憑個別數字評估計劃潛力。

上一則
上一則
佔中案無礙朱耀明連任常委

下一則
下一則
填塘毀生態 挖泥當還原

發展棕地= 地產商肥豬肉
但唔會有咁多人公開咁講